\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}

\subsection{Saugvermögen}

Für die Drehschieberpumpe werden folgende Saugvermögen bestimmt.
\begin{align*}
    S_1 &= (\num{1.39} \pm \num{0.14}) \si{\liter\per\second} \\
    S_2 &= (\num{0.49} \pm \num{0.05}) \si{\liter\per\second} \\
    S_3 &= (\num{0.41} \pm \num{0.04}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{100} &= (\num{1.54} \pm \num{0.16}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{50} &= (\num{1.64} \pm \num{0.17}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{10} &= (\num{1.60} \pm \num{0.17}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{\num{0.5}} &= (\num{1.02} \pm \num{0.15}) \si{\liter\per\second}.
\end{align*}

Der Verlust im Saugvermögen bei der Evakuierung, also bei $S_1$, $S_2$ und $S_3$, ist damit zu erklären, dass das Saugvermögen selber druckabhängig ist.
Das vom Hersteller angegebene Saugvermögen beläuft sich auf $\SI{4.6}{\meter\cubed\per\hour}$ \cite{delta_tu_dortmund}, was aungefähr $\SI{1.28}{\liter\per\second}$ entspricht.
Die Abweichung des Mittelwertes der errechneten Saugvermögen,  inklusive der schwachen Saugvermögen der Evakuierungskurve beläuft sich auf ungefähr $\num{9.7}\%$.
Die Abweichung ohne diese Saugvermögen beträgt ungefähr $\num{12.3}\%$. \\


Für die Turbomolekularpumpe werden folgende Saugvermögen bestimmt.
\begin{align*}
    S_1 &= (\num{7.5} \pm \num{0.8}) \si{\liter\per\second} \\
    S_2 &= (\num{0.78} \pm \num{0.08}) \si{\liter\per\second} \\
    S_3 &= (\num{0.192} \pm \num{0.019}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{10^{-4}} &= (\num{15} \pm \num{5}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{2 \cdot 10^{-4}} &= (\num{23} \pm \num{8}) \si{\liter\per\second} \\
    S_{5 \cdot 10^{-5}} &= (\num{7.5} \pm \num{2.4}) \si{\liter\per\second}\\
    S_{7 \cdot 10^{-5}} &= (\num{10} \pm \num{3.2}) \si{\liter\per\second}.
\end{align*}

Auch hier ist der Verlust des Saugvermögen der Evakuierungskurve mit der Druckabhängigkeit des Saugvermögens selber zu erklären.
Das vom Hersteller angegebene Saugvermögen beläuft sich auf $\SI{77}{\liter\per\second}$. \cite{delta_tu_dortmund}
Die Abweichung des Mittelwertes der errechneten Saugvermögens beläuft sich auf $\num{88}\%$. \\

Diese Unterschiede sind damit zu erklären, dass der Hersteller diese unter Idealbedingungen ermittelt und sie, zumindest im Falle der Turbomolekularpumpe,
für ein bestimmtes Gas, hier Stickstoff, angegeben werden. Diese Idealbedingungen sind unter anderem ein angepasstes, zu evakuierendes Volumen, Temperaturkontrolle und Stoffkontrolle.

\subsection{Leitwert}

WIrd zwischen den zwei Messgeräten ein weiteres Rohr ein eingefügt, ändert also die Geometrie des zu evakuierenden Volumens,
messen diese beiden unterschiedliche Drücke, wie in \ref{fig:Leitparam_2e4} und \ref{fig:Leitparam_5e5} zu sehen ist.
Der Leitwert des Rohres spielt allerdings nur bei den niedrigeren Drücken eine Wirkung, sobald es zur molekularen Strömung kommt,
da die Teilchen anders als bei der laminaren Strömung im höheren Druckbereich nicht störungsfrei das Rohr durchfließen können. \\
