%\documentclass{article}

\section{Zielsetzung}
\label{sec:Zielsetzung}
Ziel des Versuches ist es, die Grundlagen der Vakuumphysik, so wie den Umgang mit
den entsprechenden Vakuumtechnik-Komponenten zu erlernen. Dazu werden Evakuierungskurven und effektives Saugvermögen 
von Drehschieber- und Turbomolekularpumpen analysiert und ihre Leckraten bestimmt.


\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

Das Vakuum ist ein Zustand geringer Gasdichte, also ein Raum, welcher Nahezu leer von Materie ist.
Da dieser Raum nur wenige Teilchen enthält, ist der Druck in einem Vakuum deutlich geringer als der Atmosphärendruck.
Druck ist definiert als die Kraft pro Fläche, die von Gasmolekülen ausgeübt wird, wenn sie auf
eine Oberfläche stoßen. Die mittlere freie Weglänge, also die Strecke, welche ein Teilchen im Mittel zurücklegt, bevor es
mit einem anderen kollidiert, ist folglich sehr hoch. Ein perfektes Vakuum ist in der Praxis nicht zu realisieren, zur mathematischen 
beschreibung des Vakuums verwendet man die Zustandsgleichungen des idealen Gases, einem theoretischen Modell für ein 
Gas, in welchem die Teilchen keine Wechselwirkungen außer elastischen Stößen erfahren. Außerdem ist ihr Volumen Vernachlässigbar 
und sie werden als Punktförmige Teilchen angenommen.
Die thermische Zustandsgleichung des idealen Gases ist gegeben durch
\begin{equation}
     p \cdot V=NK_bT .
\end{equation}  
Dabei ist \( p \) der Druck, \( V \) das Volumen, \( N \) die Teilchenanzahl, \( k_B \) die Boltzmann-Konstante
 und \( T \) die Temperatur.
Bei konstanter Temperatur ist der Druck eines Gases umgekehrt proportional zum Volumen, das ist das Boyle-Mariottesche Gesetz,
\begin{equation}
    \frac{p_1}{p_2}=  \frac{V_2}{V_1}.
\end{equation}


\subsection{Druckbereiche und Strömungsarten}


Beim Evakuierungsvorgang fällt der Druck über die Zeit. Der normale Atmosphärendruck beträgt auf der Erdoberfläche $\SI{1}{\bar}$.
Die Druckbereiche des Vakuums liegen bei folgenden Werten:
Grobvakuum bei $\SI{1}{\bar}$ bis $\SI{1E-3}{\bar}$, Feinvakuum von $\SI{1E-3}{\bar}$ bis $\SI{1E-7}{\bar}$, Hochvakuum von $\SI{1E-7}{\bar}$ bis $\SI{1E-9}{\bar}$ und
das Hochvakuum liegt bei Werten unter $\SI{1E-9}{\bar}$.
Im niedrigen Druckbereich dominiert die molekulare Strömung, hier bewegen sich die Moleküle fast unabhängig voneinander,
da sie nur selten kollidieren und ihre mittlere freie Weglänge größer ist als die Ausmaße des Behälters.
In größeren Druckbereichen kollidieren die Teilchen oft 
und bewegen sich in geordneten Bahnen, das nennt man Laminare Strömug.
Im folgenden betrachten wir ein Gemisch aus Gasen, der Gesamtdruck ist dabei die Summe aller Partialdrücke. Der Partialdruck eines Gases in einem Gasgemisch
ist der Druck, den das Gas in dem Behälter alleine hätte.



\subsection{Oberflächenphänomene und Gasdynamik}


Um das Verhalten von Gasen in Vakuumexperimenten zu verstehen, muss man sich einige Phänomene klarmachen.
Die Moleküle haben alle
eine kinetische Energie, dadurch können sie im Vakuum von einem Bereich hoher Konzentration zu einem Bereich niedriger Konzentration 
gelangen. Diese so genannte Diffusion gewährleistet die Homogenität des Vakuums, kann aber durch Temperaturveränderung und Materialeigenschaften
beeinflusst werden. Haften Gas oder Flüssigkeitsmoleküle an der Oberfläche eines Feststoffes, dringen aber nicht in ihn ein, so spricht man 
von Adsorption. Die Ursache von Adsorption sind oft Van-der-Wals Kräfte, die zur beschriebenen Anreicherung von Gasen nahe der Oberfläche führen.
Dringen die Moleküle tatsächlich in den Feststoff ein, so handelt es sich um Absorption. Die Moleküle können dort chemisch gebunden oder 
gelöst werden. Im Vakuum tritt Absorption seltener auf als Adsorption. Beide Phänomene können zu einer Druckänderung des Systems führen,
da die Prozesse reversibel sind, die Moleküle können also wieder freigesetzt werden. Diesen Prozess bezeichnet man als Desorption. Die
Reversibilität der ersten Prozesse ist wichtig für die Aufrechterhaltung eines stabilen Vakuums, führt aber automatisch zu einem Druckanstieg. 
Werden Gase langsam aus Materialien freigesetzt, entstehen virtuelle Lecks im Vakuum. Ihr Ursprung liegt immer in interner Gasfreisetzung, 
sie entstehen nicht durch externe Quellen. Treten virtuelle Lecks auf, so können sie den Evakuierungsvorgang verlangsamen.


\subsection{Leistung und Effizienz von Vakuumpumpen}


Die Kenngrößen einer Vakuumpumpe sind wichtig um ihre Effizienz und ihre Arbeitsweise zu analysieren.
Der Gasstrom in einer Pumpe beschreibt die Menge an Gas, die pro Zeiteinheit durch ein System bewegt wird. Die Saugleistung einer Pumpe ist ihre 
Fähigkeit, Gas aus einem System zu entfernen. Beides wird typischerweise in Liter pro Sekunde angegeben. Die Saugleistung lässt sich berechnen mit

\begin{equation}
    Q=\frac{dV}{dt}
\end{equation}

Dabei ist \( V \) das Volumen und \( t \) die Zeit.
Das Saugvermögen $S$ ist definiert als die maximale Gasmenge, die die Pumpe bei einem bestimmten Druck abpumpen kann. Das Saugvermögen lässt sich 
mit der Evakuierungskurve berechnen und hängt von dem Betriebsdruck ab,
\begin{equation}
    S=\frac{dpV}{dt}
\end{equation} 

In der Praxis treten Leistungsverluste in einer Pumpe auf, Gründe dafür sind thermische Effekte wie Temperaturänderung des Gases,
Viskosität, raue Innenflächen von Rohren und Kollisionsverluste bei hohen Drücken. Es macht daher Sinn, ein effektives Saugvermögen zu definieren,

\begin{equation}
    \frac{1}{Q_{eff}}=\frac{1}{Q}+\frac{1}{C}
\end{equation}   

Der Leitwert \( C \) eines Rohres beschreibt, wie effizient Gas durch das Rohr transportiertt wird, er kann definiert werden über 
den Strömungswiederstand \( R \) welcher beschreibt, wie stark der Gasfluss durch das Rohr behindert wird 
und die Druckdifferenz \( increment p\), die zwischen der Messsonde und der Pumpe herrscht. 

\begin{equation}
    C=\frac{1}{R}
\end{equation}

Mit der Formel für den Gasfluss \( Q \) in Abhängigkeit von dem Strömungswiederstand und der Druckdifferenz

\begin{equation}
    Q=\frac{\increment p}{R}
\end{equation}

kann man den Leitwert ausdrücken durch
\begin{equation}
    C=\frac{Q}{\increment p}
\end{equation} 


\subsection{Evakuierungskurve}
Die Evakuierungskurve beschreibt, wie der Druck während des Evakuierungsvorgangs durch eine Vakuumpumpe 
mit der Zeit fällt. Mithilfe der Kurve kann man Effizienz und Leistung der Pumpe analysieren.
Man kann eine Differentialgleichung unter folgenden Annahmen herleiten:
\begin{itemize}
\item Die Temperatur \(T \) ist konstant. 
\item Das Gas lässt sich mit den Gesetzen der idealen Gasgleichung beschreiben.
\item Das System ist abgeschlossen.
\end{itemize}

Die Zustandsgleichung für ein ideales Gas lautet:

\begin{equation}
    p \cdot V=NK_bT 
\end{equation}

Da $N\cdot R\cdot T$ konstant gilt:  $p\cdot V= konstant$
Betrachtet man ein System welches mit einer Pumpe Evakuiert wird, ändert sich der Druck über die Zeit, 
Diese Änderung wird durch folgende Differentialgleichung beschrieben:

\begin{equation}
    \frac{dp}{dt}=\frac{S}{V}\cdot p
\end{equation}
Dies ist eine lineare Differentialgleichung 1.n Ordnung die durch Trennung der Variablen gelöst wird
Man trennt \(p \) und \(t \), integiert beide Seiten und erhält nach anwenden der Exponentialfunktion eine
Gleichung die beschreibt wie der Druck \(p(t)\)im Laufe der Zeit \(t \) abnimmt
\begin{equation}
p(t)=p_0\cdot \exp{-\frac{S}{V}\cdot t}
\end{equation}
Dabei ist \(p_0\) der Anfangsdruck. Unter berücksichtigung des Enddrucks modifiziert sich die Lösung zu:
\begin{equation}
    p(t)=p_{end}+(p_0-p_{end})\cdot \exp{-\frac{S}{V}\cdot t}
\end{equation}

\subsection{Messgeräte}


%%% Tipp: Wenn du indizes machst, die Text sein sollen (z.B. "end"), dann schreib statt nur $_end$ lieber $_\text{end}$
%%% Ansonsten sind die Indizes kursiv und das wollen die niciht
%%% Du kannst auch statt immer \(t \) einfach $t$ schreiben, dann sind die auch kursiv im Text!
















\cite{sample}
